\documentclass[a4paper]{article}

% Packages
\usepackage[14pt]{extsizes}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[left=20mm, top=15mm, right=15mm, bottom=20mm]{geometry}
\usepackage{graphicx} % For images
\usepackage{amsmath, amssymb} % For equations
\usepackage{booktabs} % For better tables
\usepackage{pgfplots} % For plotting graphs
\usepackage{xcolor} % For color support
\usepackage{caption} % For captioning tables and figures
\usepackage{float} % For precise float placement (images, tables)
\usepackage{array} % For better table management
\pgfplotsset{compat=1.17}

% Importing custom definitions (lstset, tikzset, etc.)
% \input{../common/lstset.tex}
% \input{../common/tikzset.tex}

% -------------------------------

\begin{document}

% Title page
\input{../common/title-old.tex}
\thispagestyle{empty}

\newpage
\pagestyle{plain}
\setcounter{page}{1}

% -------------------------------

% autogenerated table of contents
\linespread{0.9}
\tableofcontents
\linespread{1}

% -------------------------------

\newpage
\section{Цель работы}
Изучение методов обработки и статистического анализа результатов измерений на примере
заданной числовой последовательности путем оценки числовых моментов и выявления свойств
последовательности на основе корреляционного анализа, а также аппроксимация закона
распределения заданной последовательности по двум числовым моментам случайной величины.

% -------------------------------

\section{Введение и статистический анализ числовой последовательности}
\begin{enumerate}
    \item Рассчитать следующие числовые моменты для заданной последовательности:
    \begin{itemize}
        \item Математическое ожидание.
        \item Дисперсия.
        \item Среднеквадратическое отклонение.
        \item Коэффициент вариации.
    \end{itemize}
    \item Построить доверительные интервалы для математического ожидания при доверительных вероятностях 0.9, 0.95 и 0.99.
    \item Рассчитать относительные отклонения в процентах от эталонных значений (выборка из 300 элементов).
\end{enumerate}

\section{Графический анализ последовательности}
\begin{enumerate}
    \item Построить график значений числовой последовательности.
    \item Определить характер последовательности (возрастающая, убывающая, периодическая).
    \item Выполнить автокорреляционный анализ и оценить, можно ли считать последовательность случайной.
\end{enumerate}

\section{Анализ распределения}
\begin{enumerate}
    \item Построить гистограмму распределения частот для последовательности.
    \item Выполнить аппроксимацию распределения последовательности по двум моментам, выбрать одно из следующих распределений:
    \begin{itemize}
        \item Равномерное.
        \item Экспоненциальное.
        \item Нормированное Эрланга.
        \item Гиперэкспоненциальное.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Генерация случайной последовательности}
\begin{enumerate}
    \item Реализовать генератор случайных величин в соответствии с выбранным законом распределения.
    \item Сгенерировать новую последовательность случайных величин.
    \item Рассчитать числовые моменты для сгенерированной последовательности.
\end{enumerate}

\section{Сравнительный анализ}
\begin{enumerate}
    \item Построить графики и гистограммы для сравнения исходной и сгенерированной последовательностей.
    \item Провести автокорреляционный анализ сгенерированной последовательности.
    \item Оценить корреляционную зависимость исходной и сгенерированной последовательностей.
\end{enumerate}

\section{Оформление отчёта}
\begin{enumerate}
    \item Оформить результаты расчётов в виде таблиц (характеристики для 10, 20, 50, 100, 200 и 300 величин).
    \item Включить графики и гистограммы в отчёт.
    \item Сделать выводы по результатам анализа и аппроксимации.
\end{enumerate}

% -------------------------------


% -------------------------------

\section{Выводы по работе}

Вывод по работе

\end{document}
